「說假話、放衞星」的年代回來了 （理大社會政策研究中心主任 鍾劍華

「說假話、放衞星」的年代回來了
（理大社會政策研究中心主任 鍾劍華） - 鍾劍華

論壇

大躍進年代，有大量圖片證「畝產萬斤」。互聯網

還記得多年前翻看英文版《中國畫報》，圖片上有兩名兒童坐在叠得高高的禾稻草上，展現着燦爛的笑容。那是在大躍進年代的其中一期封面。

當年，最高領導人說一聲要「超英趕美」、要「快步進入共產主義天堂」，加上有某位研究火箭技術的科學家說，人類利用太陽的能量只有很低的比例，只要能夠用多一點點，便可以把土地的生產力以倍數計地增加。在高層領導與學術界人物同聲同氣之下，下層官員及人民只能附和。結果「人有多大膽」就「地有多大產」，出現了只有中國共產黨領導下才能發生的奇蹟，由「畝產千斤」步步高升到「畝產萬斤」。而且不只是口講，還有大量圖片為證。除了農業生產之外，工業生產、大煉鋼全部都是衞星亂放。受騙信以為真的自然歡天喜地，有懷疑的、甚或是不相信的，也要扮作興高采烈。結果便成就了中國當代歷史上最大的鬧劇，也是最不幸的慘劇。因為完全違反客觀規律，造成了嚴重的饑荒，即中共今天所謂的「三年困難時期」，估計死亡人數高達4,000多萬人。

那是超過半世紀之前的事了。誰料得在改革開放30多年後的今天，「實事求是」之說還聲聲入耳，但如此荒謬的做法竟然有死灰復燃的勢頭。

中國式底氣 大放厥詞

日前，中國駐美大使竟然面對幾百名包括中國留學生、台灣僑胞及媒體記者的聽眾說，中共統一台灣，就可以讓台灣人民「生活更好」、讓他們的「小確幸變成大確幸」。

在中國大陸境內，說話就可以去得更盡了。作為喉舌的《人民日報》海外版，近日就發表文章，說中國共產黨所做的是「為中國人民謀幸福、為中華民族謀復興、為人類謀和平與發展」。據說作者是一位中國人民大學的學術工作者。

莫說要令台灣人的小確幸變成大確幸，就連如何保障台灣人民的社會、經濟及政治權利不受侵也是一個大疑問。看看香港的情況便可知了。回歸前還大大聲問「香港人，你們怕甚麼？」還說得清清楚楚「只是換一面旗，其他甚麼也不用變」。就當這只是那時一個比較概括及簡單化了的政治術語，但說了「除國防外交甚麼都不管」，都是「港人治港、高度自治」，今天就變成了「全面的管治權」。《中英聯合聲明》及《基本法》寫得清楚的，今天都不算數；《基本法》沒有說過的，就被抬到上天那麼重要。可以想像，如果那位駐美大使轉換了身份，他都可能情願繼續做小確幸便算了。

莫說是台灣，就連在中國大陸境內，有一些早就被中共解放了的人民，到了今天竟然免不了變成「低端人口」，要在零下六度的氣溫中被斷電斷水斷燃氣，有些還要被趕出街頭。這一批國內同胞，就連小確幸也保不住，而且把他們迫得走投無路的，正是這個在海外大言不慚向台灣同胞發空話，說可以令台灣人民生活得更好的的中共政權。

再看看這些事實就更清楚了。有一個中國公民從來未被正式檢控、從來未得知犯了甚麼罪，但卻長年被軟禁，失去自由。只因為她是諾貝爾和平獎得主劉曉波的妻子。日前，就有她的書信流出，顯然，她是在十分困難無助的處境下才能夠向外發放一點點訊息，還表示「我像植物一樣活着，我像屍體一樣躺着」。

除了劉霞之外，709大搜捕那一批維權律師、被燒教堂拆十字架的國內基督教信眾、還有連信仰及文化自主權都不斷受侵害的少數族裔，都在一再說明，所謂「為中國人民謀幸福、為中華民族謀復興 」究竟是甚麼貨色；所謂中共「為人類謀和平與發展」這樣的說法，與大躍進時代放的那些衞星又有甚麼分別？一時之間，為官的、搞學術的都口徑一致，結果也是如當年不斷放衞星，而且把衞星越放越大。

這只說明中國今天經濟好轉了，中共政權感覺自己更強大了，中國人自覺更有底氣了，所以他們就是夠膽講，也懶得理大家信不信。而且，就連曾經貴為香港金管局總裁、今天也是行政會議成員的任志剛，也要參與放衞星，說應該考慮加入共產黨。

事實證明，經濟發展不一定會帶來進步。只要極權的性質不變，有了經濟實力，講大話、講假話、講空話、放衞星便可以來得更理直氣壯。能夠看得出這一類謊言的人可能比以前多，但願意參與放這些衞星的人也絕不會比以前少。這才是最值得大家感到擔心的一點。

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任